# HAVANNA

Projet en C++ Réalisé dans le cadre de l'UE Projet du semestre 2 Licence 2 informatique

# Classe Player
Classe permettant de gérer les données des joueurs

## variables:
### string name: Nom du joueur
### int num: numéro du joueur
	utilisé pour conaitre les cases appartenant au joueur sur l'hxagone

### int score: nombre de victoires du joueur

### static int nbPlayer: nombre total de joueurs construits

### bool valid: booléein pour saoir si le joueur est valide

### bool ia: booléein pour savoir si le joueur est une ia ou non

## Méthodes:
### Player()
	Constructeur par défault,
		le joueur construit est non valide

### Player(string nom)
	Constructeur de joueur à partir d'une string
		Initialise:
			le nom du joueur
			le numérot du joueur
			incrémente le nombre de joueurs créés
			rend le joueur valide
			IA=false

### void Rename(string)
	Fonction pour renomer le joueur

### int nbJ()
	retourne le nombre de jouers aillant étés construits: nbPlayer

### int numJ)()
	retourne le numérot du joueur

### ~Player()
	Destructeur de joueur
		décrémente le nombre de joueurs créés


# Classe Game
Classe gérant le déroulement du jeux, et mettant en relations les autres classes

## Variables:
### Plateau P: Plateau du jeux de classe Plateau

### deque<Player *> tours:
	Queue de joueurs, représentant la liste des joueurs et leurs ordre de passage

## Méthodes:
### Game(): Constructeur de Game
	Lance la partie

### void StartMenu():
	Affiche un menu de démarage pour coisir son mode de jeux

### void JCJ()
	Initialise une partie joueurs contre joueurs
		Création de != joueurs
		Création du plateau
		initialisation de la queue de joueurs
			Le premier joueur à avoir initialisé sont joueur joueras en premier

### void GameJCJ()
	Gère une partie joueurs vs joueurs
		Gère tours par tours les actions des 2 joueurs:
			utilise la règle du gateau (au 1er tour),
			le joueur du tour choisie ou placer so pion: coordonées (x,y),
			Vérifie si le joueur peut poser son pion su cette case,
			Vérifie si le coup est gagnant.
	Fait appel à des fonctions des classes Joueur et Plateau

### bool win(int x, int y):
	Vérifie si le dernier coup joué aux coordonées (x, y) est gagant
	crée une pile voisin contenant les coordonées dont on vas chercher les voisins
	crée une queue chemin contenant la liste des coordonées voisines les unes des autres appartenant au joueur
		On rentre les coordonées (x, y) du coup joué dans voisin et chemin
		Tant que la pile voisin n'est pas vide:
			On vas continué à cherché les voisins de la case se situant au sommet de la pile (Parcours en profondeur récurcif): fonction Plateau::Voisin(...)
	Une fois le chemin complété:
		On vérifie si le joueur à gagné: fonction Plateau::verifWin(...)


# Classe Plateau
Classe permetant de gérer tous les placements des jueurs et de faire des
vérifications en lien avec les condition de victoires

## Variables:
### int N: Taille du plateau

### int **T: Le plateau de jeux
	Ex N=4:
	Plateau géré par le programme: tableau 1
	y------->
	x	[0 0 0 0 -1 -1 -1]
	|	[0 0 0 0 0 -1 -1]
	|	[0 0 0 0 0 0 -1]
	v	[0 0 0 0 0 0 0]
		[-1 0 0 0 0 0 0]
		[-1 -1 0 0 0 0 0]
		[-1 -1 -1 0 0 0 0]

		-----------------------------

		Autre représentation tabulaire: tableau 2
	y---->
	x	[0 0 0 0 -1 -1 -1]
	|	[0 0 0 0 0 -1 -1]
	|	[0 0 0 0 0 0 -1]
	v	[0 0 0 0 0 0 0 0]
		[0 0 0 0 0 0 -1]
		[0 0 0 0 0 -1 -1]
		[0 0 0 0 -1 -1 -1]
		0: Plaçable ; -1: Implaçable

		-----------------------------
		Hexagone Affiché:
		        0 1 2 3  y
		   0  /. . . .\4
		  1  /. . . . .\5
		 2  /. . . . . .\6
	      x 3  |. . . . . . .|
		 4  \. . . . . ./
		  5  \. . . . ./
		   6  \. . . ./


	- Problèmes:
		Au début j'avais pensé utiliser le tableau 2 comme plateau du programme mais cette représentation est moins pratique pour récupérer les diférents voisins d'une case:
			çelon le tableau 2, il y à 3 façons différentes de récupérer les voisins d'une coordonée, dépendant de ces coordonées
			Avec le tableau 1, il n'y as qu'une seule manière de récupérer les voisins d'une coordonée (x, y):
					voisins:
					[x-1, y-1][x-1, y]
					[x, y-1][x, y][x, y+1]
							[x+1, y][x+1, y+1]


### multimap<int, int> coin
	Liste tous les coins (Angles)
		coordonées en relation avec le tableau du programme
		->0, 0			-haut gauche
		->0, N-1		-haut droite
		->N-1, 0		-milieu gauche
		->N-1, 2*N-2	-milieu droite
		->2*N-2, N-1	-bas gauche
		->2*N-1, 2*N-2	-bas droite

Multimapes contenant les coordonées constituant les cotés de l'hexagone:
	On évite de prendre les coins
### multimap<int, int> HG:
		Haut gauche
			x=1 -> N-2; y=0
### multimap<int, int> HM:
		Haut milieu
			x=0; y=1 -> N-2

### multimap<int, int> HD:
		Haut droite
			x=1 -> N-2; y=x+N-1

### multimap<int, int> BG:
		Bas gauche
			x=N -> 2*N-3; y=x-N-1

### multimap<int, int> BM:
		Bas milieu
			x=2*N-2; y=N -> 2*N-3

### multimap<int, int> BD:
		Bas droite
			x=N -> 2*N-3; y=2*N-2

## Méthodes:
### Plateau()
	Constructeur par défault
		N=4

### Plateau(int x)
	Constructeur à partir d'un int
		N=x
		Initialise aussi les liste des cotés et celle des coins

### void Placer(Player *J, int x, int y)
		Fonction pour qu'un joueur puisse placé son pion
			Place le pion sans faire de vérif les vérfications doivent êtres faites avant

### bool Gateau(int nbj, int &nbtour)
	Fonction pour vérifier si on applique la règle du gateau et compte le numérot du tours
	Paramètre:
	- int nbj: Le nombre de joueurs
	- int &nbtour: le numérot du tours (vas être modifié au cours de cette fonction)

		num du tour=(nbCases!=0/nombre de joueurs)+1
		on n'aplique pas la règle du gateau si le joueur 2 a joué ou que l'on as plus de 2 joueurs

### int val(int x, int y)
		Fonction retournant la valeur située à la position (x, y)

### int getTaille()
		Retourne N la taille du plateau

### bool Possible(int x, int &y, int nbtour, bool gateau)
		Fonction pour vérifier si le joueur peut poser son pions aux coordonées (x, y)
		- dans le tableau: (0<=x<=2*N-2; 0<=y<=2*N-2)
		- Dans l'hexagone: T[x][y]>=0
		- vérif que la case ne soit pas déjà ocupé: si on n'est pas au tour 1 et que T[x][y]!=0
		- Si on est au tour 1 on vérifie que l'on puisse activer la règle du gateau: gateau=true et T[x][y]!=0:
				Si on as la règle du gateau, le joueur peut poser son pion sur celui de l'adversaire

### bool PossibleVoisin(int x, int y, int numj)
		Fonction pour vérifier si un voisin de coordonées (x, y) est valide:
		- Dans le tableau
		- Dans l'hexagone
		- Est une case appartenant au joueur correspondant au numérot passé en argument T[x][y]==numJ

		Cette fonction est appelée par la fonction Voisin(...)

### void Voisin(int x, int y, int xOrigine, int yOrigine, stack < pair<int, int> > &voisin, deque < pair<int, int> > &chemin, bool & winBoucle)
	Fonction récupérant les voisins de la case (x,y)
	Parametres:
	- xOrigine coordonée x du départ de la recherche des voisins
	- yOrigine coordonée y du départ de la recherche des voisins
	- voisin Pile de coordonées dont il faudra chercher les voisins 
	- chemin queue contenant les coordonées formant un chemin (voisines les unes des autres)
	- bool winBoucle détermine si le joueur a gagner en faisant une boucle

	- on vérifie pour les 6 voisins de la case de coordonée (x, y):
		[x-1, y-1][x-1, y]
			[x, y-1][x, y][x, y+1]
					[x+1, y][x+1, y+1]

	- Si c'est un voisin valide: fonction: PossibleVoisin(...)
	- Si il as les memes coordonées que la case dont on commencées les recherces de voisins (xOrigine, yOrigine):
			On vérifie si on est en présence d'une boucle: fonction verifBoucle(...)
	- Si le voisin n'as pas déjà été visité:
			On regarde si il est référencé dans la queue "chemin"
			Sinon: on le rajoute à la pile contenant les voisins dont on cherche les autres voisins, on l'ajoute aussi au chemin

### void verifWin(deque < pair<int, int> > chemin, bool &win)
	Fonction pour vérifier la victoire par un pont ou une fourche
		On parcous les coordonées du chemin
		- On vérifie que ce soit un coin: fonction verifCoin(...)
				si oui: incrémentation d'un copteur
					si compteur>=2 victoire
		- On vérifie que ce soit un côté: fonction verifCote(...)
				on utilise 6 booléeins un pour chaques côtés et un compteur
				si c'est un coin: on passe un bool à true et on incrémente le compteur
					On ne refait pas la vérification du coté aillant son bool à true
				on compte le nombre de bool à true si nb>=3 victoire

### verifCoin(deque < pair<int, int> >::iterator mitChem)
	Fonction pour vérifier si la coordonée (x, y) pointée par l'itératuer passé en argument est un coin

### bool verifCote(deque < pair<int, int> >::iterator mitChem, int choix)
	Vérifie si la cordonée (x, y) pointée par l'itérateur fait parte de l'un des coins (celon le choix)
		1: haut gauche
		2: haut milier
		3: haut droite
		4: bas gauche
		5: bas milieu
		6: bas droite

### bool verifBoucle(int x, int y, deque < pair<int, int> > chemin)
	Fonction pour vérifier si le joueur à gagné en faisant une boucle
	- On vérifie que le chemin fasse minimum 6 cases de long (plus petite boucle)
	- On récupère la boucle isolée (sans les branches partant de la boucle): fonction recupBoucle(...)
	- On vérifie qu'on as bien récupérer une boucle:
			Si la boucle récupérée est vide (elle était trop petite)
	- on vérifie que la boucle récupérée soit valide (d'autres valeurs que celle du joueur à l'intérieur)
			On utilise 2 compteurs:
			- nombre de cases du joueur
			- nombre d'autres cases (vide ou appartenant à un autre joueur)
			On parcours les 6 dirrections possibles en partant de la coordonée (x, y):
			- haut droite: x fixe; y->+
			- bas gauche: x fixe; y->-
			- bas: x->+; y fixe
			- haut: x->-; y fixe
			- bas droite: x->+; y->+
			- haut gauche: x->-; y->- 
					pour chacunes de ces dirretions:
						on parts du point de coordonées (x, y) duquel on as commencé la recherche de voisins jusqu'au bords de l'hexagone et tant qu'on as pas trouvé 2 cases appartenant au joueur
							On comptre les nombres de cases du joueurs appartenant à la boucle trouvée
							On compte le nombre d'autres cases
						Si on as trouvé plus d'une cases n'appartenant pas au joueur et 2 cases lui appartenant: on as une boucle valide et c'est gagné

### recupBoucle(deque < pair<int, int> > chemin, deque < pair<int, int> > & boucle)
	Fonction pour récupérer la boucle (sans les brances s'en échapant)
		- Paramètres:
			boucle: queue contenant la boucle

		On commence par remplir la boucle par la 1er coordonée du chemin et de son 1er voisin fonction
		Tant que l'on ne vas pas retomber su la coordonée de départ:
			On continue à chercher des voisins de la dernière coordonée rentrée dans la queue boucle: fonction voisinBoucle(...)
			Si la boucle deviens vide: la boucle devait être trop petite

### voisinBoucle(int x, int y, int xOrigine, int yOrigine, deque < pair<int, int> > chemin, deque < pair<int, int> > & boucle, deque < pair<int, int> > & visited)
	Paramètres:
	- (x, y) coordonées dont on cherche les voisins
	- (xOrigine, yOrigine) coordonées de la 1er coordonée du chemin (de laquelle toute la vérif à commencée)
	- chemin queue de coordonées voisines l'unes des autres
	- boucle queue contenant les coordonées formant la boucle
	- visited queue contenant les coordonées déjà visitées

	Fonction pour compléter la boucle en chercant les voisins de la coordonée (x, y) appartenant à la boucle
		on cherche les voisins de la case (x, y)
			on parcours la liste des 6 voisins potentiels (voir voisin(...))
			On vérifie la validité du voisin: fonction PossibleVoisin(...)
				si aucuns voisins sont possible (on arrive au 6eme voisin potentiel et il n'est pas valide):
					On enlève de la boucle la case de coordonée (x, y):
						La case se situe dans une branche ou dans une boucle trop petite
				sinon, on passe au voisin suivant
			Si le voisin à les memes coordonées que la case d'origine et qe la taille de la boucle >=6
				La boucle est supposée valide, on ajoute la coordonée du voisin pour pouvoir sortir de la boucle appelant cette fonction
			On vérifie qu'on ai pas déjà visité le voisin
			Si on ne l'as pas déjà visité, on le rajoute à la fin de la queue boucle et à la queue visited
			Si le voisin n'as pas respecté les conditions précédentes, on passe au voisin suivant
				Si le voisin est le dernier à virifié:
					On enlève la coordonée (x, y) de la queue boucle:
						La coordonée se situe dans une branche ou dans une boucle trop petite

### Afficher()
	Affiche l'hexagone:
	exemple avec un hexagone de taille 4:
			    0 1 2 3
		   0  /. . . .\4
		  1  /. . . . .\5
		 2  /. . . . . .\6
		3  |. . . . . . .|
		 4  \. . . . . ./
		  5  \. . . . ./
		   6  \. . . ./

# Fonctions hors classes:

### presentQueue(deque < pair<int, int> > Queue, int x, int y)
		Fonction pour vérifier si la coordonée (x, y) est référencée dans la queue de paire de int
			utile pour les fonctions liées à la boucle




Liens github:
	https://gitlab.com/delfeil-projects/havannah


